\documentclass[a4paper,12pt]{article}

%encoding
%--------------------------------------
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{indentfirst}
%--------------------------------------
 
%Portuguese-specific commands
%--------------------------------------
\usepackage[portuguese]{babel}
%--------------------------------------
\setcounter{secnumdepth}{4}
\setcounter{tocdepth}{4}

\title{
		    Programação Orientada aos Objetos
\\
		GeocachingPOO
\\
		LEI --- Ano Letivo de 2014/15
}

\author{
\\
		Universidade do Minho
\\
    G55:
\\
    a72023 João Manuel Ferreira da Silva
\\
    a72095 João Tiago Pereira Dias
\\
    a72399 Rui Jorge Araújo Freitas
}



\newpage

\makeindex

\begin{document}

\maketitle

\begin{figure}[h]
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{media/capa/by.jpg}
\end{center}
\end{figure}

\newpage

\tableofcontents
 
\newpage

\section{Introdução}
No âmbito da unidade curricular de Programação Orientada aos Objetos foi-nos proposto a criação de um programa que fizesse o mesmo que o  Geocaching, ou seja, que desenvolvêssemos
uma aplicação que permita registar e simular atividades de registo e descobertas de Caches. A génese da aplicação a implementar é similar à das conhecidas redes sociais de
Geocaching. Consiste então em criar um ambiente de recolha de informação e que possibilitará que os utilizadores registem a sua informação das atividades de inserção (criação) e
descoberta de Caches que realizam e possam também visualizar as atividades efetuadas pelos seus amigos. Para tal, seriam necessários conhecimentos em Java. Para a resolução destes
problemas objetivou-se o desenvolvimento de vários programas de modo à realização das varias tarefas propostas, estes programas serão abordados mais em pormenor à frente. 
Este documento irá assim abordar o desenvolvimento deste projeto,  analisando as estratégias utilizadas e as principais funções implementadas. 
\newpage
\section{Estruturação do projeto}
Apresentamos a baixo um \emph{screenshot} um diagrama de classe gerado pelo \emph{BlueJ} (IDE utilizado no desenvolvimento do projeto). 
\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=1.0\textwidth]{media/bluej/Geral.png}
  \caption{Estrutura geral do projeto \emph{GeoCachingPOO}}\label{fig:geral}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Main}
Optamos por separa o input/output da lógica de negócio do projeto, concentrando nesta classe todas as operações de I/O.Esta classe apenas interage com a classe \emph{GeocachingPOO} e com algumas classes de baixo nível da aplicação criando objetos desse tipo, esta decisão foi tomada tendo em conta a dificuldade da gestão do numero variável de argumentos que usamos na criação dos mesmos. 

\subsection{GeocachingPOO}
Classe responsável pela lógica de negocio do nosso projeto, sendo esta a classe que controla todas as restantes classes. Contendo as seguintes características:
\begin{verbatim}
    private GregorianCalendar relogProg;
    private TreeMap<String,DefaultUser> users; 
    private TreeMap<Integer,Evento> events;
    private TreeMap<Integer,Integer> reportAbuse;
    private TreeMap<Integer,Cache> caches;
    private TreeMap<String,Admin> admins;
    private int modo;
    private int usersRegist=0;
    private String onLogin;
\end{verbatim} 
Nesta classe contemos também algumas variáveis de classe de forma a suportar os métodos relacionados com a simulação.

\subsection{Utilizador}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{media/bluej/utilizadores.jpg}
  \caption{Hierarquia de \emph{Utilizadores}}\label{fig:utl}
\end{center}
\end{figure}
Por necessidade de diferenciação entre dois tipos de utilizadores entre os quais:
\begin{itemize}
  \item \emph{DefaultUser}.
  \item \emph{Admin}.
\end{itemize}
que continham características comuns entre ambos. Para isso decidimos criar uma hierarquia de classes que representassem as semelhanças entre estes utilizadores entre as quais:
\begin{verbatim}
    private String email;
    private String password;
    private String nome;
    private GregorianCalendar datNac;
    private ArrayList<Integer> hidden;
\end{verbatim}
Sendo estes diferenciados na aplicação por uma variável \emph{booleana} alterada aquando do login que dá diferentes permissões sobre a aplicação aos diferentes tipos de utilizadores.
\newpage
\subsubsection{DefaultUser}
A classe \emph{DefaultUser} especifica os utilizadores ``comuns'', que não possuem qualquer controlo sobre o estado da aplicação. Alem das características herdadas da classe \emph{Utilizador} foram acrescentadas características que permitem interação entre \emph{DefaultUser's} e a restante aplicação tendo como funcionalidades:
\begin{itemize}
	\item Encontrar Caches;
	\item Participar em eventos;
	\item Ter amigos (Outros \emph{DefaultUser's});
	\item Possibilidade de fazer Report Abuse;
\end{itemize}
de modo a suportar estas interações e especificar características que consideramos necessárias a este tipo de Utilizador foram adicionadas as seguintes variáveis de instância.
\begin{verbatim}
    private char genero;
    private Local morada;
    private EstaUtil stats;
    private ArrayList<Integer> founded;
    private ArrayList<Integer> pratEvents;
    private TreeSet<String> friends;
    private ArrayList<Integer> myReportAbuse;
    private CoinItem coin;
\end{verbatim}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{media/run/menuUser.jpg}
  \caption{Menu do \emph{DefaultUser}}\label{fig:dfMenu}
\end{center}
\end{figure}
\newpage
\subsubsection{Admin}
Esta classe representa os Utilizadores que possuem permissões de controlo sobre toda a aplicação, como:
\begin{itemize}
  \item Criar/Simular Eventos;
  \item Criar/Remover Utilizadores;
  \item Gestao de Caches;
  \item Controlo Estatístico da aplicação;
  \item Restauro/Backup do Sistema;
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.77\textwidth]{media/run/menuAdmin.jpg}
  \caption{Menu do \emph{Admin}}\label{fig:adMenu}
\end{center}
\end{figure}
\newpage
\subsection{Caches}
Pela necessidade da aplicação conter uma vasta variedade de Caches e essa contarem características comuns optamos pela seguinte hierarquia. 
\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.55\textwidth]{media/bluej/cache.jpg}
  \caption{Hierarquia das \emph{Caches}}\label{fig:caches}
\end{center}
\end{figure}
Tendo todas as Caches as seguintes características comuns, modeladas da seguinte forma:
\begin{verbatim}
    private int id;
    private String owner;
    private String nome;
    private GregorianCalendar creatDate;
    private Cordenada loc;
    private String descri;
    private int difMent;
    private int difFisic;
    private int pontuation;
    private TreeSet<String> visited;
    private ArrayList<String> pistas;
    private ArrayList<Cordenada> pontInt;
\end{verbatim}

Contendo também uma variável de classe que servia para que a cada criação de uma nova instância da classe \emph{Cache} fosse atribuído um \emph{ID} de forma inequívoca aquando da sua referencia.
\begin{verbatim}
    private static int cacheID=0; 
\end{verbatim}


\subsubsection{FisicCache}
As \emph{FisicCache} é a super classe de todas as Caches que possuem existência física, ou seja, que necessitam de confirmar a sua visita, através de um código de verificação definido por quem cria a Cache, e que podem também possuir itens para possível troca.

Optamos por desenvolver esta classe como super Classe das apresentadas a baixo pois foi uma forma que encontramos que nos permitia obter herança de código comum a todas as Caches que se encontravam neste padrões. De modo a representar todas estas características no programa tivemos a necessidade adicionar à classe \emph{Cache} algumas variáveis de modo a especificar tal comportamento, entre as quais:
\begin{verbatim}
    private String veriCode;
    private ArrayList<Item> trade;
\end{verbatim}
Os tipos de Caches que possuem esta como \emph{SuperClasse} serão especificados nas seguintes páginas.

\paragraph{MicroCache}

Ao contrário do que acontece na verdadeira aplicação de \emph{Geocaching} em que este tipo de Cache serve para representar uma Cache de tamanho reduzido, nos optamos por associar este tipo de Cache a uma Cache física simples, ou seja que não possui nenhum atributo especial que a diferencie da sua super classe a não ser.
\begin{verbatim}
    private int size;
\end{verbatim}

\paragraph{MultiCache}

A \textit{Multi Cache} contêm várias Caches intermédias contidas nela podendo elas ser físicas ou virtuais este tipos de Cache apenas não permite possuir uma outra \emph{MultiCache} como elemento dela.

A criação deste tipo de Caches é um pouco diferente das outras Caches físicas pois temos a oportunidade de criar outro tipo de Caches para adicionar a \emph{MultiCache} ou então adicionar Caches existentes no programa.
de modo a representar as caraterísticas destas Caches no programa foram adicionadas as variáveis de instância:
\begin{verbatim}
    private ArrayList<Integer> conj;
    private HashMap<String,HashSet<Integer>>
\end{verbatim}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.77\textwidth]{media/run/mtcache.jpg}
  \caption{Menu Criação de \emph{MultiCache}}\label{fig:multicahe}
\end{center}
\end{figure}

\paragraph{MisteryCache}
A \emph{MisteryCache} é uma \emph{FisicCache} que se diferencia da sua super classe pois ao efetuar o registo do encontro da mesma o utilizador tem a necessidade de resolver um \emph{Puzzle}, um conjunto de simples perguntas que quando respondidas corretamente dão bónus de pontuação ao utilizador. 
\begin{verbatim}
    private int size;
    private Puzzel puzz; 
\end{verbatim}

\subsubsection{VirtualCache}
A \emph{VirtualCache}, é uma Cache que não possui existência física, pelo que estas Caches não possuem qualquer código de verificação. Sendo assim os registos de visitas diferentes das \emph{FisicCache}. 

Apesar de ser uma Cache virtual tal como no \emph{GeoCaching} também possuímos um conjunto de itens, neste caso especificando-os como Fotos.
\begin{verbatim}
    private ArrayList<Foto> album;   
\end{verbatim}

\newpage
\subsection{Eventos}
A classe \textit{Evento} é uma das nossas maiores classe que o projeto possui, pois contem várias informações acerca das especificações que os eventos podem ter, é uma classe cujo as instâncias não podem ser modificadas por um \emph{DefaultUser}, estes apenas podem registar a participação no evento apenas até à data limite de inscrição ou enquanto o evento não tenha sido simulado.

Tal como nas Caches cada Evento possui um ID que é ``gerado'' e tratado da mesma forma que as Caches.

De modo a conseguir representar todas estas características do evento necessitamos das seguintes variáveis de instância: 
\begin{verbatim}
    private int id;
    private String nome;
    private Local local;
    private double raio;
    private ArrayList<Integer> conj;
    private HashMap<String,HashSet<Integer>> userProg;
    private HashMap<String,Integer> startProg;
    private GregorianCalendar dCreat;
    private GregorianCalendar endInsc;
    private GregorianCalendar inEvent;
    private GregorianCalendar endEvent;
    private String desc;
    private int partic;
    private int maxpartic;
    private int dific;
    private ArrayList<String> pistas;
    private boolean simul;  
\end{verbatim}

\newpage
\subsection{Item}
 A classe \textit{Item} que representa os objetos que são guardados dentro de uma Cache. Caso um \emph{DefaultUser} encontre uma \emph{Cache} é lhe dado o conhecimento dos itens que estão lá presentes e dada a possibilidade de levantar um deles (efetuando uma troca) no caso de uma \emph{FisicCache} e no caso de uma \emph{VirtualCache} a troca não é feita mas sim um possível ``deposito'' de uma nova foto.

 De modo a conseguir representar todas estas características necessitamos das seguintes variáveis de instância: 
\begin{verbatim}
     private String nome;
     private int valor;
\end{verbatim}

\subsubsection{CoinItem}
A classe \emph{CoinItem} sendo uma \emph{subClasse} de \emph{Item} possui as mesmas características dos Itens normais. As modificações que fizemos a esta Cache foi a introdução de variáveis de instância de modo a modular os comportamento que este tipo de itens possui.
\begin{verbatim}
    private GregorianCalendar fstDat;
    private ArrayList<Integer> historico; 
\end{verbatim}
Sendo necessário guardar a data de entrada no sistema da aplicação bem como o histórico de todas as Caches por onde este \emph{CoinItem} passou.

\subsubsection{Foto}
 A classe \textit{Foto} esta ligado às \emph{Caches Virtuais} como lembrança/prova que realmente cumpriu aquela Cache. Esta classe reúne como características:
\begin{itemize}
  \item Nome;
  \item Valor;
  \item Descriçao;
  \item URL;
\end{itemize}

\subsubsection{Puzzel}
 A classe \textit{Puzzel} esta ligado às \emph{Caches Mistério} como medidor de pontuação atribuído ao utilizador que encontrar aquela Cache, esta classificação é feita através de perguntas. Esta classe reúne como características:
\begin{itemize}
  \item Tamanho do puzzle;
  \item Perguntas;
  \item Opções de resposta;
  \item Pontuação caso resposta seja correta;
\end{itemize}

\subsection{Local}
 A classe \textit{Local} associado à morada do utilizador e a localização de um evento. A existência de endereço fixo, comum nas moradas sem qualquer coordenada é utilizado no utilizador.
 Já nos eventos alem da morada comum é também adicionado uma coordenada GPS parte dos eventos permite também calcular as Caches mais próximas. O \emph{Local}  tem como os seguintes pontos chave:
\begin{itemize}
  \item Pais;
  \item Cidade;
  \item Rua;
  \item Código-Postal;
  \item Coordenadas;\textit{(gps)}
\end{itemize}

\subsection{Coordenadas}
 A classe \emph{Coordenadas} é uma tentativa de criação/aproximação de um sistema com a mesma funcionalidade que o sistema de GPS\footnote{Global Positioning System}, sendo esta classe apenas constituída por:
 \begin{verbatim}
    private static final double RTERRA = 6378.137;
    private Ponto3D pt;
\end{verbatim}
sendo que esta classe apenas funciona como uma classe e manipulação de dados entre pontos 3D e informação semelhante as do sistema GPS. A necessidade da variável de classe \emph{RTERRA} foi devido a sua necessidade da mesma para o calculo de distancias entre dois pontos geográficos.

\newpage
\subsection{Exceptions}
Por apenas termos lecionado em aulas esta matéria já numa fase avançada do projeto onde tínhamos o controlo de erros na APP gerido de outra forma foi para nos uma das partes mais difíceis do projeto adaptar esse código para passar a trabalhar com exceções. 

Contudo conseguimos passar algum desse controlo de erros para esta forma, outros devido a complexidade do projeto não conseguimos efetuar essa mudança.
\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{media/bluej/exep1.jpg}
  \caption{Conjunto de exceções 1}\label{fig:exep1}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{media/bluej/exep2.jpg}
  \caption{Conjunto de exceções 2}\label{fig:exep2}
\end{center}
\end{figure}
\newpage


\section{Funcionamento}
O funcionamento/interação de toda a aplicação é na nosso ver muito simples estando divida em varios menus e sub-menus de forma a gerar menos confusão aos utilizadores, entre esses menus destacam- se os menus de: 
\begin{itemize}
  \item Inicio da APP;
  \item \emph{DefaultUser};
  \item \emph{Admin};
  \item Criação de Caches;
  \item Troca de Itens a quando encontro de uma Cache;
\end{itemize}


\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{media/run/loginMenu.jpg}
  \caption{Menu inicial da APP}\label{fig:ini}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.55\textwidth]{media/run/enconMenu.jpg}
  \caption{Menu Trocas na Cache}\label{fig:encon}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{media/run/cria.jpg}
  \caption{Menu de Criação de Caches}\label{fig:cria}
\end{center}
\end{figure}

os restantes menus encontram-se nas figuras \ref{fig:dfMenu} e em \ref{fig:adMenu}.
\subsection{Simulação}
A simulação do evento, componente facultativa do projeto foi desenvolvida juntamente na classe GeocachingPOO. O motivo desta decisão foi devido a que a quando da simulação de um qualquer evento ser necessário atualizar a informação dos utilizadores que neste participam bem como informações relativas as Caches nele contidas.
Caso este conjunto de métodos estivesse separado da classe GeocachingPOO a dificuldade seria mais elevava devido ao requisito de encapsulamento de dados, e à impossível partilha de \emph{apontadores}.

Para a simulação do evento foi necessário adicionar à classe \emph{GeocachinPOO} algumas variáveis de classe de modo a facilitar a gestão de características associadas a fatores característicos da simulação entre os quais:
\begin{verbatim}
    private static Random randomGenerator = new Random();
    private static final int primav =1;
    private static final int verao =2;
    private static final int outon =3;
    private static final int inv =4;
    private static final int bom =1;
    private static final int mau =2;
    private static PrintStream outM;

\end{verbatim}
destaca-se no conjunto acima a variável \emph{PrintStream outM}, que foi introduzida pela necessidade de a quando da simulação do evento ser mostrado algum output que corresponde ao decorrer da mesma.

Ao inicio da simulação, toda a informação do evento é atualizada, são removidas Caches que se encontravam no evento que posteriormente foram removidas da APP, o estado inicial dos utilizadores participantes é atualizada (contabilizadas as Caches do evento que já foram encontradas pelo utilizador). Após esta atualização do estado do  evento são geradas as condições meteorológicas a quando da simulação do evento (data do evento) dependendo da altura do ano em que o mesmo se realiza, com as condições meteorológicas geradas é associado a essas condições um bónus de pontuação pelo encontro de Caches.

Os utilizadores são também divididos em dois grupos em função do total de pontuação que possuem na altura do evento, o top 15% tem duas vezes mais possibilidade de encontrar Caches que os restantes.

Posto isto é iniciado o processo de simulação é iniciado, este é ``corrido'' enquanto o tempo se encontra dento da data do evento ou então ate todos os utilizadores do evento terem encontrado todas as Caches do evento.

A nossa simulação possui também aleatoriedade entre o tempo passado nos encontros de Caches, sendo que durante o dia é necessário menos tempo entre encontros de Caches do que durante a noite. É também durante o processo de simulação que as informações relativas as `ligações'' entre utilizadores e Caches são atualizadas.

Estendo o processo de simulação concluído as pontuações dos utilizadores é atualizada tendo em conta o bónus referido acima e o numero total de Caches concentradas pelos utilizadores. 

\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=1.0\textwidth]{media/run/simula.jpg}
  \caption{Simulação de um Evento}\label{fig:simula}
\end{center}
\end{figure}
\newpage

\newpage
\section{Capacidade de Extensão}
Pensamos de que da forma que desenvolvemos o projeto, com a separação entre a interface na classe \emph{Main} , e toda a ``lógica de negocio'' na classe \emph{GeocachingPOO}, é no nosso ponto de vista simples efetuar a migração da Aplicação para uma nova interface que não um terminal.

Em relação aos métodos de simulação que se encontram no \emph{GeocachingPOO} e pela necessidade de output no momento da simulação pensamos que a criação desse mesmo método recebendo um \emph{PrintStream} que faz com que esses resultados possam ser apresentados em vários locais que não o \emph{System.out}.

\section{Conclusão}
Depois de realizado o trabalho proposto, pudemos concluir que a linguagem Java , é uma linguagem competente no que diz respeito ao desenvolvimento de programas, mais especificamente
na resolução dos problemas que seriam de esperar neste trabalho: modularidade, reutilização, encapsulamento,estruturas de dados ,manipulação de ficheiros e a própria eficiência do
código. Deparamo-nos ainda com mais alguns problemas na realização do trabalho que nos obrigou a ``re-programar'' certas partes, o mais recente foi a não utilização de uma data
fixa atual) que não deveria ser ultrapassada. 
No entanto pensamos que conseguimos ultrapassar esse e outros problemas relacionados com este trabalho. Alcançamos assim o desenvolvimento de todo o projecto dentro do prazo previsto.

\newpage

\listoffigures

\end{document}